# Пример реализации DSL

## Что делаем

Создаем свой "малый" язык программирования для решения определенного круга задач. Такие языки называют еще Domain Specific Language (DSL). Есть более строгое определение, см. лекции.

## Подготовка

Нам потребуется
  - python3
  - textX (``pip install textX``)
  - graphviz (проверить наличие, желательно)

## Задача 1 (1 балл)

Сделаем Hello world! Из документации к [``textX``](http://textx.github.io/textX/stable/tutorials/hello_world/).
Хотим получить приветствия на выходе для каждого участника. Примерно так:

```
Hello World!
Hello Universe!
```

1. Изучаем, как создавать [грамматику](http://textx.github.io/textX/stable/grammar/). 
2. Смотрим [пример грамматики](./hello.tx)
3. Построим диаграмму метамодели (модели созданного языка) из грамматики:

```
$ textx generate hello.tx --target dot
$ dot -Tpng hello.dot -o hello.png
```

4. Теперь пишем пример "программы" на нашем DSL. [Текст здесь](./example.hello)
5. И нам нужен интерпретатор модели, который сможет ее выполнить. Он простой, делаем на python, код есть [здесь](./hello.py). Обратите внимание на импорты из ``textx`` и как загружать модель.
6. Далее запускаем интерпетатор

```
$ python hello.py
```

## Задача 2 (5 баллов)

DSL для управления роботом Karel. Управляет небольшим роботом на плоской доске в клетку со стенками и маяками. Назван в честь автора пьесы про андроидов из 1920-х годов.

Мы будем использовать реализацию самого робота на python, найденную [здесь](https://github.com/xsebek/karel) и исправленную уже в [проекте](./karel_robot)

Создадим что-то похожее на вот это [описание](http://mormegil.wz.cz/prog/karel/prog_doc.htm):

### Задание 1 (1 балл)

Начнем с последовательного исполнения команд ``move``, ``turn``, ``exit``, ``beeper``. Пример грамматики [здесь](./karel-plain.tx). 
   
 - Какие команды определены, есть ли у них параметры? (exit, move, turn(left, right), beeper(pick, put))
 - Какие ключевые слова есть в языке? (begin end, while end, if then end)
 - Напишите программу, которая передвигает робота на 2 клетки вперед и на 2 направо

```
$ begin
$
$   move
$   move
$   turn right
$   move
$   move
$
$   exit
$ end
```

 - Какие соглашения используются для токенизации?
```
+= - 1 или больше токенов
*= - 0 или больше токенов
[] - разделительные символы
()+ - один или больше
()* - 0 или больше
# - переменный порядок
```

### Задание 2 (1 балл)


Сделаем интерпретатор. Проще всего сделать отдельный класс для него, экземпляры которого будут хранить состояние исполнения программы. В нашем случае ``karel_robot`` хранит состояние глобально, поэтому это не существенно.

Реализуйте методы выполнения программы на DSL ``interpret(self, model)`` и j,обработки отдельной команды ``process_command(self, c)`` в классе интерпретатора.

Для использования визуализации и уже готовых команд импортируйте все из ``karel_robot.run``. [Пример реализации.](./karel_plain.py)

 - Какой способ реализации мы здесь применяем? (Читаем алфавит языка из tx файла и на его основе 
парсим код работы робота, далее по каждой команде выполняем действия)
 - Подойдут ли здесь какие-либо паттерны проектирования?
 - Как вы проверяете, что обрабатываемый узел модели имеет определенный тип из метамодели языка?
(в функцию передается объект команды, внутри которой находится поле имени этого бъекта)

Проверьте, что все работает как надо, запустив интерпретатор. Должна появится текстовая картинка, по которой ходит робот.

```
$ python karel_plain.py
```

### Задание 3 (3 балла)

Добавим в наш язык логические выражения для проверки положения и направления робота: ``north``, ``south``, ``east``, ``west``; определения есть ли стена, маяк или сокровище напротив ``front_is_blocked``, ``is_beeper``, ``front_is_treasure``; а также логические операции ``not``, ``or``, ``and``.

 - Как указать приоритет ``and`` над ``or``? И ``not`` над ними обоими?
(Для or и and требовать скобки для каждого выражения, для not этого требовать уже будет не обязательно в связи с тем, что он и так имеет наивысший приоритет)

Теперь добавим условные конструкции ``if-then-else`` и ``while``. Можно еще добавить повторение ``n`` раз. Пример реализации [здесь](./karel-control.tx)

 - Выясните, в чем состоит проблема dangling-else, как она решается в нашем случае в textx?
(Проблема заключается в неопределенности инструкции if-if-else, когда непонятно к какому if относится else. В этом языке проблема заключается в добавлении в конце каждого if ключевого слова end)
 - Обратите внимание, что кроме команд теперь есть и выражения, которые возвращают логическое значение и не являются командами. Как они добавлены в грамматику языка?
```
Создаются переменные и в интерпретаторе проверяются значения этих переменных
На основе этого выбирается ветвь
```
 - Добавьте цикл из ``n`` повторений самостоятельно
Аналогично, нужно добавить реализацию в интерпретатор. Добавим метод ``process_expression(self, e)`` и расширим обработку команд. Один из вариантов [доработки](./karel_control.py).

 - Программа теперь состоит из команды и выражений. Как бы вы реализовали их обработку?

Если все сделано верно, теперь уже можем написать программу обхода лабиринта в поиска сокровищ для произвольного ограниченного стенами лабиринта. Пример программы [здесь](./maze.karel). Не забудьте остановить программу по нахождении сокровища.

## Задача 3 (4 балла)

Теперь посложнее. Нужно добавить подрограммы и пользовательские функции. Сигнатура должна описывать передаваемые параметры - логические выражения. Еще будет полезна отдельная команда на вызов.

 - Есть синтаксис pascal-like, c-like и python-like. Какой вам ближе?
 - Продумайте, как обозначить возвращаемое значение из функции. 

Реализуем в интерпертаторе. Сохранять место текущего исполнения можно вызывая подпрограмму в текущем месте в самом язке программирования интерпертатора. Вот как [здесь](./karel_structured.py)

 - Как лучше передавать параметры - по значению или по ссылке? 
 - Нужен ли стек для реализации подпрограмм? Узнайте, что такое stack frames.Сравните с тем, что уже знаете про область видимости переменных

Еще стоит добавить команду прерывания цикла ``break``. Она должна приводить к выходу из текущего цикла внутри одной подпрограммы, если такой цикл есть. Приммер реализации без нарушения структуры кода см. [там же](./karel_structured.py).
 
  - Как бы вы реализовали ``goto``? В ранних вариантах Бейсика можно было выходить как за пределы структурного блока, так и за пределы подпрограмм, чем это грозит?
  - Обратите внимание, что мы пока не определяли никакие хранимые данные. ТО есть все данные хранятся на поле в клетку. Если нужно, можно ставить маяки. Как считаете, нужны ли переменные в программе и зачем?

Реализуйте программу поиска сокровищ в лабиринте с применением добавленных конструкций языка. Примера в этот раз нет.
